---
title: π与AGM笔记
createTime: 2026/01/16 
permalink: /mathtest/ch1/1.3
---
## 1.3 完全椭圆积分的基本性质

**定义** 两类完全椭圆积分

**定义 $K(k), E(k)$**

$$\begin{aligned} K(k) &= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{\sqrt{1-k^2\sin^2\theta}} \\ &= \int_0^1 \frac{dt}{\sqrt{(1-t^2)(1-k^2t^2)}} \end{aligned} \tag{1.3.1}$$

是为第一类完全椭圆积分

$$\begin{aligned} E(k) &= \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{1-k^2\sin^2\theta} d\theta \\ &= \int_0^1 \frac{\sqrt{1-k^2t^2}}{\sqrt{1-t^2}} dt \end{aligned} \tag{1.3.2}$$

是为第二类完全椭圆积分

**记号** 关于补模的椭圆积分值

$$K'(k) = K(\sqrt{1-k^2}) = K(k') \tag{1.3.3}$$

$$E'(k) = E(\sqrt{1-k^2}) = E(k') \tag{1.3.4}$$

注意:不是积分值的补量。不是导数！

第二类椭圆积分用于计算椭圆周长有用。对于短轴 $b$，长轴 $a$ 的椭圆，周长为

$$A = 4 \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{a^2\cos^2\theta + b^2\sin^2\theta} d\theta = 4aE'(\frac{b}{a})$$

在数学摆上，用椭圆积分计第 1 周期

$$P = 4 \sqrt{\frac{L}{g}} K\left(\sin\frac{\alpha}{2}\right)$$

$g$ 是重力加速度，$L$ 和 $\alpha$ 分别是摆长与摆角。令 $\alpha \to 0$ 得 $K(\sin\frac{\alpha}{2}) \to K(0) = \frac{\pi}{2}$，即得惠更斯的周期公式。

下面介绍超几何函数

**定义 $F(a, b; c; z)$**

$$\begin{aligned} F(a, b; c; z) = 1 &+ \frac{ab}{1 \cdot c} z + \frac{a(a+1)b(b+1)}{1 \cdot 2 \cdot c(c+1)} z^2 \\ &+ \frac{a(a+1)(a+2)b(b+1)(b+2)}{1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot c(c+1)(c+2)} z^3 + \cdots \end{aligned}$$


通项是 $\frac{(a)_n (b)_n}{n! (c)_n} z^n$，$(a)_n$ 为 Pochhammer 记号。

使用函数展开和超几何级数，可用超几何级数表示上面两类椭圆积分

$$K(k) = \frac{\pi}{2} \sum_{i=0}^{\infty} \left[ \frac{(2i-1)!!}{2^i i!} \right]^2 k^{2i} = \frac{\pi}{2} F(\frac{1}{2}, \frac{1}{2}; 1; k^2) \tag{1.3.6}$$

$$E(k) = \frac{\pi}{2} \left\{ 1 - \sum_{i=1}^{\infty} \left[ \frac{(2i-1)!!}{2^i i!} \right]^2 \frac{k^{2i}}{2i-1} \right\} = \frac{\pi}{2} F(-\frac{1}{2}, \frac{1}{2}; 1; k^2) \tag{1.3.7}$$

Process: 参见菲砖 第二卷 390页 [440] (1313)

说下怎么用超几何级数表示的。

$$(\frac{1}{2})_n = \frac{1}{2}(\frac{1}{2}+1)\cdots(\frac{1}{2}+n-1) = \frac{1 \cdot 3 \cdot 5 \cdots (2n-1)}{2^n} = \frac{(2n-1)!!}{2^n}$$

$$\left[ \frac{(2n-1)!!}{2^n n!} \right]^2 = \frac{(2n-1)!!}{2^n} \frac{(2n-1)!!}{2^n} \frac{1}{(n!)^2} = \frac{(\frac{1}{2})_n (\frac{1}{2})_n}{n! (1)_n} \quad \text{这是 } K(k) \text{ 的}$$

$$(-\frac{1}{2})_n = (-\frac{1}{2})(-\frac{1}{2}+1)\cdots(-\frac{1}{2}+n-1) = - \frac{(2n-3)!!}{2^n}$$

$$- \left[ \frac{(2n-1)!!}{2^n n!} \right]^2 \frac{1}{2n-1} = \frac{(2n-1)!!}{2^n} \frac{-1(2n-3)!!}{2^n} \frac{1}{(n!)^2}$$

$$= \frac{(-\frac{1}{2})_n (\frac{1}{2})_n}{n! (1)_n} \quad \text{这是 } E(k) \text{ 的。}$$

作者直接抛出个结论，$K$ 和 $k'$ 是微分方程

$$(k^3-k) \frac{d^2y}{dk^2} + (3k^2-1) \frac{dy}{dk} + ky = 0 \tag{1.3.8}$$

的解。又说“根据二阶微分方程基本理论”。

$$K'(k) = a \ln(k) K(k) + f(k) \tag{1.3.9}$$

$f$ 在 0 处解析

(Frobenius 理论) 这 Frobenius 不懂了。但 1.3.8 用 $K(k)$ 的求导公式还能证明。或者由超几何微分方程

令 $u = F(\alpha, \beta, \gamma, x)$，有

$$x(x-1)u'' - [\gamma - (\alpha+\beta+1)x]u' + \alpha\beta u = 0$$

_[441] 菲砖 395页_

$K(k)$ 的 $\alpha = \frac{1}{2}, \beta = \frac{1}{2}, \gamma = 1$。令 $x=k^2$，由于不含常数项不考虑因子$\frac{\pi}{2}$的影响。



则经化简

$$x(x-1) \frac{d^2K}{dx^2} - (1-2x) \frac{dK}{dx} + \frac{1}{4} K(k) = 0$$

又 $\frac{dk}{dx} = \frac{dk}{dk} \frac{dk}{dx} = \frac{dk}{dk} \frac{1}{2k}$

$$\begin{aligned} \frac{d^2K}{dx^2} &= \frac{d}{dx}\left( \frac{dK}{dk} \frac{1}{2k} \right) = \frac{d}{dk}\left( \frac{dK}{dk} \frac{1}{2k} \right) \frac{dk}{dx} \\ &= \left( \frac{d^2K}{dk^2} \frac{1}{2k} - \frac{dK}{dk} \frac{1}{2k^2} \right) \frac{1}{2k} \\ &= \frac{1}{4k^2} \frac{d^2K}{dk^2} - \frac{1}{4k^3} \frac{dK}{dk} \end{aligned}$$

代入原方程：

$$x(x-1) \left( \frac{d^2K}{dx^2} \right) - (1-2x) \frac{dK}{dx} + \frac{1}{4} K$$

由于 $x=k^2$：

$$= k^2(k^2-1) \left[ \frac{1}{4k^2} \frac{d^2K}{dk^2} - \frac{1}{4k^3} \frac{dK}{dk} \right] - (1-2k^2) \frac{dK}{dk} \frac{1}{2k} + \frac{1}{4} K = 0$$

即

$$\frac{k^2-1}{4} \frac{d^2K}{dk^2} - \frac{k^2-1}{4k} \frac{dK}{dk} + \frac{2k^2-1}{2k} \frac{dK}{dk} + \frac{1}{4} K = 0$$

同乘 $4k$：

$$(k^3-k) \frac{d^2K}{dk^2} + (3k^2-1) \frac{dK}{dk} + kK = 0$$

这即为 (1.3.8)。

关于 $K'$ 也是解，可以用 **超几何微分方程的对称性** 行

$$F(\alpha, \beta, \gamma, x) \text{ 是解} \to F(\alpha, \beta, \alpha+\beta-\gamma+1, 1-x) \text{ 也是解}$$

这里 $\gamma=1, \alpha+\beta-\gamma+1 = (\frac{1}{2}+\frac{1}{2})-1+1 = 1$。

$1-x = 1-k^2 = k'^2$。

或利用 $k$ 与 $k'$ 的关系，来求复合函数导数

$$\frac{dK'}{dk} = \frac{dK}{dk'} \frac{dk'}{dk} = \frac{dK}{dk'} \left( -\frac{k}{k'} \right)$$

$$\begin{aligned} \frac{d^2K'}{dk^2} &= \frac{d}{dk}\left( \frac{dK}{dk'} \right) \left( -\frac{k}{k'} \right) + \frac{dK}{dk'} \frac{d}{dk}\left( -\frac{k}{k'} \right) \\ &= \frac{dK}{dk'^2} \frac{dk'}{dk} \left( -\frac{k}{k'} \right) + \frac{dK}{dk'} \frac{d}{dk}\left( -\frac{k}{k'} \right) \\ &= \frac{k^2}{k'^2} \frac{d^2K}{dk'^2} - \frac{1}{k'^3} \frac{dK}{dk'} \end{aligned}$$

（注：计算 $\frac{d}{dk}(-\frac{k}{k'})$）

$$\begin{aligned} \frac{d}{dk}\left( \frac{-k}{k'} \right) &= \frac{d}{dk}\left( \frac{-k}{\sqrt{1-k^2}} \right) \\ &= \frac{-k' - k \frac{-k}{k'}}{k'^2} \\ &= -\frac{k'^2+k^2}{k'^3} = -\frac{1}{k'^3} \end{aligned}$$


令 $L(y) = (k^3-k) \frac{d^2y}{dk^2} + (3k^2-1) \frac{dy}{dk} + ky$

试验证 $L(K')=0$。

$$\begin{aligned} L(K') &= (k^3-k) \left( \frac{k^2}{k'^2} \frac{d^2K}{dk'^2} - \frac{1}{k'^3} \frac{dK}{dk'} \right) + (3k^2-1) \left( -\frac{k}{k'} \right) \frac{dK}{dk'} + kK' \\ &= \frac{k^3(k^2-1)}{k'^2} \frac{d^2K}{dk'^2} + \left( -\frac{k(k^2-1)}{k'^3} - \frac{3k^2-1}{1} \frac{k}{k'} \right) \frac{dK}{dk'} + kK' \\ &= -k^3 \frac{d^2K}{dk'^2} + k \left( \frac{2-3k^2}{k'} \right) \frac{dK}{dk'} + kK' \\ &= k \left[ -k^2 \frac{d^2K}{dk'^2} + \frac{2-3k^2}{k'} \frac{dK}{dk'} + K' \right] \\ &= k \left[ (k'^2-1) \frac{d^2K}{dk'^2} + \frac{-1+3k'^2}{k'} \frac{dK}{dk'} + K' \right] \\ &= \frac{k}{k'} \left[ (k'^3-k') \frac{d^2K}{dk'^2} + (3k'^2-1) \frac{dK}{dk'} + k'K' \right] \\ &= 0 \end{aligned}$$

因为在 $K(k')$ 把 $k'$ 当自变量时，$K(k')$ 关于 $k'$ 为变量是二阶方程的解。

关于 (1.3.9) 作者直接给了 $f(k)$ 的展开

$$\begin{aligned} K'(k) = \frac{2}{\pi} \ln(\frac{4}{k}) K(k) &- 2 \left[ \left(\frac{1}{2}\right)^2 \left(\frac{1}{1 \cdot 2}\right) k^2 + \left(\frac{1 \cdot 3}{2 \cdot 4}\right)^2 \left(\frac{1}{1 \cdot 2} + \frac{1}{3 \cdot 4}\right) k^4 \right. \\ &\left. + \left(\frac{1 \cdot 3 \cdot 5}{2 \cdot 4 \cdot 6}\right)^2 \left(\frac{1}{1 \cdot 2} + \frac{1}{3 \cdot 4} + \frac{1}{5 \cdot 6}\right) k^6 + \cdots \right] \end{aligned} \tag{1.3.10}$$

对于 $E(k)$，有

$$\begin{aligned} E'(k) = 1 &+ \frac{1}{2} \left[ \ln\frac{4}{k} - \frac{1}{1 \cdot 2} \right] k^2 \\ &+ \left( \frac{1^2 \cdot 3}{2^2 \cdot 4} \right) \left[ \ln\frac{4}{k} - \frac{2}{1 \cdot 2} - \frac{1}{3 \cdot 4} \right] k^4 \\ &+ \left( \frac{1^2 \cdot 3^2 \cdot 5}{2^2 \cdot 4^2 \cdot 6} \right) \left[ \ln\frac{4}{k} - \frac{2}{1 \cdot 2} - \frac{2}{3 \cdot 4} - \frac{1}{5 \cdot 6} \right] k^6 + \cdots \end{aligned} \tag{1.3.11}$$

Once again the above verifications are left as exercises.

对于第一第二类椭圆积分，它们的微分是

$$\frac{dE}{dk} = \frac{E-K}{k} \tag{1.3.12}$$

$$\frac{dK}{dk} = \frac{E-k'^2K}{k(k')^2} = \frac{E}{kk'^2} - \frac{K}{k} \tag{1.3.13}$$

详细见 菲砖 卷 2 [511] 12). p564页