---
title: π与AGM笔记
createTime: 2026/01/16 
permalink: /mathtest/ch1/1.4
---

## 1.4 二次变换，迭代与基本极限方程的第三个证明

**定理 1.2 关于 K 的迭代计算**

对 $k \in (0,1)$

$$(a) \quad K(k) = \frac{1}{1+k} K\left(\frac{2\sqrt{k}}{1+k}\right) \quad \text{模向上}$$

$$(b) \quad K(k) = \frac{2}{1+k'} K\left(\frac{1-k'}{1+k'}\right) \quad \text{模向下}$$

$$(c) \quad E(k) = \frac{1+k}{2} E\left(\frac{2\sqrt{k}}{1+k}\right) + \frac{k'^2}{2} K(k) \quad \text{模向上}$$

$$(d) \quad E(k) = (1+k') E\left(\frac{1-k'}{1+k'}\right) - k' K(k) \quad \text{模向下}$$

Process:

(a) 与 (b) 其实由之前 $M(1, x)$ 的性质与 $K(k)$ 的关系可得。由定理 1.1

$$\frac{1}{M(1, x)} = \frac{2}{\pi} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{\sqrt{1-x^2\sin^2\theta}} \implies \frac{1}{M(1, k')} = \frac{2}{\pi} K(k)$$

或

$$K(k) = \frac{\pi}{2} \frac{1}{M(1, k')}$$

$$\begin{aligned} K\left(\frac{2\sqrt{k}}{1+k}\right) &= \frac{\pi}{2} \frac{1}{M(1, (\frac{2\sqrt{k}}{1+k})')} = \frac{\pi}{2} \frac{1}{M(1, \frac{1-k}{1+k})} \\ &= \frac{\pi}{2} \frac{1+k}{M(1+k, 1-k)} \quad (\text{由 } 1.1.8) \\ &= \frac{\pi}{2} \frac{1+k}{M(1, \sqrt{1-k^2})} \\ &= \frac{\pi}{2} \frac{1+k}{M(1, k')} = (1+k) \frac{\pi}{2} \frac{1}{M(1, k')} \\ &= (1+k) K(k) \end{aligned}$$

$$\therefore \quad K(k) = \frac{1}{1+k} K\left(\frac{2\sqrt{k}}{1+k}\right)$$

有用公式 $\left(\frac{2\sqrt{k}}{1+k}\right)' = \frac{1-k}{1+k}$， $K(k) = \frac{\pi}{2} \frac{1}{M(1, k')}$

要得到 (b)，利用 (a) 即可。令 $g(k) = \frac{2\sqrt{k}}{1+k}$，求其反函数 ($k \in (0, 1)$)

$$y = \frac{2\sqrt{k}}{1+k}$$


$$y(1+k) = 2\sqrt{k}, \quad \text{平方之}, \quad y^2(1+k^2+2k) = 4k$$

$$y^2 k^2 + k(2y^2-4) + y^2 = 0$$

判别式 $\Delta = (2y^2-4)^2 - 4y^4 = 16 - 16y^2, \quad \sqrt{\Delta} = 4\sqrt{1-y^2} \quad (y \in (0,1))$

$$k = \frac{4-2y^2 \pm 4\sqrt{1-y^2}}{2y^2} = \frac{2-y^2 \pm 2\sqrt{1-y^2}}{y^2}$$

$$= \left( \frac{1 \pm \sqrt{1-y^2}}{y} \right)^2$$

由于 $k \in (0,1)$，则 $k = \left( \frac{1-\sqrt{1-y^2}}{y} \right)^2$ （取 + 时为 $\frac{x}{1-\sqrt{x}}$ ??）

$$\therefore \quad g^{-1}(k) = \left( \frac{1-\sqrt{1-k^2}}{k} \right)^2 = (1-\sqrt{1-k^2}) \frac{1-\sqrt{1-k^2}}{k^2}$$

$$= (1-\sqrt{1-k^2}) \frac{(1-\sqrt{1-k^2})(1+\sqrt{1-k^2})}{k^2(1+\sqrt{1-k^2})} \quad \text{注：} g^{-1}(k) \ne [g(k)]^{-1}$$

$$= \frac{1-\sqrt{1-k^2}}{1+\sqrt{1-k^2}} = \frac{1-k'}{1+k'} \quad (\text{稍后有 } g^{-1}(k') = \frac{1-k}{1+k} = g^{-1})$$

则 (a) 可写成 $K(k) = \frac{1}{1+k} K(g(k))$。令 $k \to g^{-1}(k)$，有

$$K(g^{-1}(k)) = \frac{1}{1+g^{-1}(k)} K(k)$$

$$\therefore \quad K(k) = (1+g^{-1}(k)) K(g^{-1}(k))$$

$$= \left( 1 + \frac{1-k'}{1+k'} \right) K\left( \frac{1-k'}{1+k'} \right)$$

$$= \frac{2}{1+k'} K\left( \frac{1-k'}{1+k'} \right)$$

为了得到 (c), (d)，使用微分关系。 $\dot{E} = \frac{E-K}{k}, \quad \dot{K} = \frac{E-k'^2 K}{k k'^2}$

由 (a) $(1+k)K(k) = K(g(k))$，两边微分

$$(1+k)\dot{K}(k) + K(k) = \dot{K}(g(k)) \dot{g}(k) \tag{1.4.1}$$

$$\dot{g}(k) = \frac{1-k}{\sqrt{k}(1+k)^2} \quad g'(k) = \frac{1-k}{1+k} \quad (\text{笔误，应写 } g(k)')$$

$$\dot{K}(k) = \frac{E(k)}{k k'^2} - \frac{K(k)}{k} , \quad \dot{K}(g) = \frac{E(g)}{g g'^2} - \frac{K(g)}{g}$$



$$\therefore \quad (1+k)\left( \frac{E}{kk'^2} - \frac{K}{k} \right) + K = \frac{\dot{g}(k)}{\dot{g}(k)} \left( \frac{E(g)}{(\frac{1-k}{1+k})^2} - K(g) \right)$$

_(注：这里第一行公式有点笔误，右边系数应该是 $\frac{\dot{g}(k)}{g(k)}$，笔记中写得比较潦草)_

$$\begin{aligned} \frac{1+k}{kk'^2} E - \frac{1+k}{k} K &= \frac{1-k}{\sqrt{k}(1+k)^2} \frac{1+k}{2\sqrt{k}} \left[ E(g) \left(\frac{1+k}{1-k}\right)^2 - K(g) \right] \\ &= \frac{1}{2k} \frac{1-k}{1+k} \left[ E(g) \left(\frac{1+k}{1-k}\right)^2 - K(g) \right] \\ &= \frac{1}{2k} E(g) \frac{1+k}{1-k} - \frac{1}{2k} K(g) \frac{1-k}{1+k} \end{aligned}$$

**LHS:**

$$LHS = \frac{1+k}{kk'^2} E - \frac{1}{k} K - K$$

_(注：这里是将 $(1+k)\frac{K}{k} - K$ 展开整理)_

**RHS:** 代入 $K(g) = (1+k)K$

$$\frac{1+k}{kk'^2} E - \frac{1}{k} K - K = \frac{1}{2k} E(g) \frac{1+k}{1-k} - \frac{1+k}{2k} K \frac{1-k}{1+k}$$

(移项 $K$，有)

$$\frac{1+k}{kk'^2} E = \frac{1+k}{2k} \frac{E(g)}{1-k} + \frac{1+k}{2k} K$$

(约去 $\frac{1+k}{k}$，同时乘 $k'^2$)

$$\begin{aligned} E &= \frac{k'^2}{2(1-k)} E(g) + \frac{k'^2}{2} K \\ &= \frac{1-k^2}{2(1-k)} E(g) + \frac{k'^2}{2} K \\ &= \frac{1+k}{2} E(g) + \frac{k'^2}{2} K \end{aligned}$$

代入 $g = \frac{2\sqrt{k}}{1+k}$

$$\therefore \quad E(k) = \frac{1+k}{2} E\left(\frac{2\sqrt{k}}{1+k}\right) + \frac{k'^2}{2} K(k)$$

关于 (d)

又是用 $\pm g^{-1}(k)$，由 (c)，$E(k) = \frac{1+k}{2} E(g(k)) + \frac{k'^2}{2} K(k)$

$k \to g^{-1}(k)$ 有

$$E(g^{-1}(k)) = \frac{1+g^{-1}(k)}{2} E(k) + \frac{1}{2} [g^{-1}(k)']^2 K(g^{-1}(k))$$

$$\begin{aligned} &= \frac{1+\frac{1-k'}{1+k'}}{2} E(k) + \frac{1}{2} \left( \frac{1-k'}{1+k'} \right)'^2 \frac{K(k)}{\frac{2}{1+k'}} \\ &= \frac{1}{1+k'} E(k) + \frac{1}{2} \left( 1 - \left(\frac{1-k'}{1+k'}\right)^2 \right) K(k) \end{aligned}$$

_(注：页面至此结束，最后一行公式推导似乎未完，分母部分有涂改)_


$K(k)$ 前面系数

$$\begin{aligned} \frac{1+k'}{4} \left( \frac{(1+k')^2-(1-k')^2}{(1+k')^2} \right) &= \frac{1+k'}{4} \frac{(1+k'+1-k')2k'}{(1+k')^2} \\ &= \frac{(1+k') 2 \cdot 2k'}{4(1+k')^2} \\ &= \frac{k'}{1+k'} \end{aligned}$$

$$\therefore \quad E(g^{-1}) = \frac{1}{1+k'} E(k) + \frac{k'}{1+k'} K(k)$$

$$\begin{aligned} \therefore \quad E(k) &= (1+k') E(g^{-1}) - k' K(k) \\ &= (1+k') E\left( \frac{1-k'}{1+k'} \right) - k' K(k) \end{aligned}$$

由于 (a), (b) 与 定理 1.1 的等价性，证明 (b) 也相当证明了 定理 1.1 （算术几何算法 1.1.8 由 $k \to M$，这里有会差异，就是 $M(1,x)$ 中 $x \in (0,1)$ 才行，不过齐次性弥补了这个）。

或者 令 $f(k) = K(k) M(1, k')$，我们想证明 $f(k) \equiv \frac{\pi}{2}$

令 $k_1 = \frac{2\sqrt{k}}{1+k}, \quad k'_1 = \frac{1-k}{1+k}$。

$$\because \quad f(k_1) = K(k_1) M(1, k'_1)$$

由于 $K(k) = \frac{1}{1+k} K(k_1)$

$$M(1, \frac{1-k}{1+k}) = \frac{1}{1+k} M(1+k, 1-k) = \frac{1}{1+k} M(1, k')$$

$$\begin{aligned} \therefore \quad f(k_1) &= (1+k) K(k) \frac{1}{1+k} M(1, k') \\ &= K(k) M(1, k') = f(k) \end{aligned}$$

$$\therefore \quad f(k) = f(k_1) = f(k_2) = \cdots = f(k_n)$$

但是不要用模递增方向，用模递减方向。

$$f(k_1) = f(k) = f(k_{\text{减小}}) = \cdots = f(0) = \text{常数} \quad (\text{假设是连续的})$$

$$f(0) = K(0) M(1, 1) = \frac{\pi}{2} \cdot 1 = \frac{\pi}{2}$$

则我们由 $K(k) = \frac{1}{1+k} K(\frac{2\sqrt{k}}{1+k})$ 证明了 $K(k) = \frac{\pi}{2} \frac{1}{M(1, k')}$

**现给一个 Ivory 的 (b) 的证明**

令 $l = \frac{1-k'}{1+k'}$，我们有

$\sqrt{l} = \frac{k}{1+k'}$ （见 $g^{-1}(k)$ 的求法过程），且 $1+l^2 = 2\frac{1+k'^2}{(1+k')^2}$

则

$$\begin{aligned} \frac{1+k'}{2} K(k) &= \frac{1}{2} \int_0^{\frac{\pi}{2}} (1+k') \frac{d\theta}{\sqrt{1-k^2\sin^2\theta}} \\ &= \frac{1}{2} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{(1+k')^2}{\sqrt{(1-k^2\sin^2\theta)(1+k')^2}} d\theta \\ &= \frac{1}{2} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sqrt{2(1+k')^2}}{\sqrt{2-k^2+k^2\cos 2\theta}} d\theta \\ &= \frac{1}{2} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sqrt{2(1+k')^2}}{\sqrt{2+k'^2-1+(1-k'^2)\cos 2\theta}} d\theta \\ &= \frac{1}{2} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sqrt{4}}{\sqrt{\frac{2(1+k'^2)}{(1+k')^2} + 2\frac{1-k'^2}{(1+k')^2}\cos 2\theta}} d\theta \\ &= \frac{1}{2} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{2}{\sqrt{1+l^2+2l\cos 2\theta}} d\theta \end{aligned}$$

_(注：此处使用了 $\frac{1-k'^2}{(1+k')^2} = \frac{1-k'}{1+k'} = l$ 及 $\frac{1+k'^2}{(1+k')^2} = \frac{1+l^2}{2}$)_

由于

$$\int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{1}{\sqrt{1+l^2+2l\cos 2\theta}} d\theta = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{\sqrt{1+l^2+2l\cos 2(\frac{\pi}{2}-\theta)}} = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{\sqrt{1+l^2-2l\cos 2\theta}}$$

又

$$\int_{\frac{\pi}{2}}^{\pi} \frac{d\theta}{\sqrt{1+l^2+2l\cos 2\theta}} \xrightarrow{\theta=\frac{\pi}{2}+t} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{dt}{\sqrt{1+l^2-2l\cos 2t}}$$

$$\therefore \quad \int_0^{\frac{\pi}{2}} = \int_{\frac{\pi}{2}}^{\pi}$$

事实上，被积函数关于 $x=\frac{\pi}{2}$ 对称。

$$\therefore \quad 2 \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{1}{\sqrt{1+l^2+2l\cos 2\theta}} d\theta = \int_0^{\pi} \frac{d\theta}{\sqrt{1+l^2+2l\cos 2\theta}}$$

$$\therefore \quad \frac{1+k'}{2} K(k) = \frac{1}{2} \int_0^{\pi} \frac{d\theta}{\sqrt{1+l^2+2l\cos 2\theta}}$$

关于 $1+l^2+2l\cos 2\theta = 0$ 这一二次三项式，其根（需寻找一个分解）

$$= 1+l^2+l(e^{i2\theta}+e^{-i2\theta}) = (1+le^{-2i\theta})(1+le^{2i\theta})$$


$$\begin{aligned} \therefore \quad \frac{1}{2} \int_0^{\pi} \frac{d\theta}{\sqrt{1+l^2+2l\cos 2\theta}} &= \frac{1}{2} \int_0^{\pi} (1+le^{-2i\theta})^{-\frac{1}{2}} (1+le^{2i\theta})^{-\frac{1}{2}} d\theta \\ &= \frac{1}{2} \int_0^{\pi} \sum_{n=0}^{\infty} \binom{-\frac{1}{2}}{n} (le^{-2i\theta})^n \sum_{m=0}^{\infty} \binom{-\frac{1}{2}}{m} (le^{2i\theta})^m d\theta \\ &= \frac{1}{2} \int_0^{\pi} \sum_{m,n=0}^{\infty} \binom{-\frac{1}{2}}{n} \binom{-\frac{1}{2}}{m} l^{m+n} e^{2i(m-n)\theta} d\theta \\ &= \frac{1}{2} \sum_{m,n=0}^{\infty} l^{m+n} \binom{-\frac{1}{2}}{m} \binom{-\frac{1}{2}}{n} \int_0^{\pi} e^{2i(m-n)\theta} d\theta \end{aligned}$$

由于

$$\int_0^{\pi} e^{2i(m-n)\theta} d\theta = \begin{cases} \pi, & m=n \\ 0, & m \ne n \end{cases}$$

则上述级数中，只有 $m=n$ 的项不为 0，现在变成式

$$\frac{1}{2} \sum_{n=0}^{\infty} l^{2n} \binom{-\frac{1}{2}}{n}^2 \pi = \frac{\pi}{2} \sum_{n=0}^{\infty} \binom{-\frac{1}{2}}{n}^2 l^{2n}$$

由于 $\binom{-\frac{1}{2}}{n}$ 可用 波查汉姆 (Pochhammer) 表示，因为

$$\begin{aligned} \binom{r}{n} &= \frac{r(r-1)\cdots(r-n+1)}{n!} = \frac{(-1)^n (-r)(-r+1)\cdots(-r+n-1)}{n!} \\ &= \frac{(-1)^n (-r)_n}{n!} \end{aligned}$$

$$\therefore \quad \binom{-\frac{1}{2}}{n} = \frac{(-1)^n (\frac{1}{2})_n}{n!}$$

$$\therefore \quad \binom{-\frac{1}{2}}{n}^2 = \frac{(\frac{1}{2})_n (\frac{1}{2})_n}{n! (1)_n} \quad \text{正为 } F(\frac{1}{2}, \frac{1}{2}; 1; l^2) \text{ 的 } l^{2n} \text{ 的系数。}$$

$$\therefore \quad \frac{\pi}{2} \sum_{n=0}^{\infty} \binom{-\frac{1}{2}}{n}^2 l^{2n} = \frac{\pi}{2} F(\frac{1}{2}, \frac{1}{2}; 1; l^2) = K(l)$$

即

$$\frac{1+k'}{2} K(k) = K(l). \quad \text{也即 (b)}$$


模向上公式可通常用来计算新的模 $k$ 值，用上逆变换可计算接近 1 的。但实际上对 $K$，一般用模递减算 $K(k)$，因为 $K(0)=\frac{\pi}{2}$。对 $E(k)$，也是用递减的好，因为 $E$ 的递增递减公式都有 $K$ 出现。

研究 $E$ 和 $K$ 的齐次形式是方便的。

**定义 $I(a,b), J(a,b)$**

$$I(a,b) = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{\sqrt{a^2\cos^2\theta + b^2\sin^2\theta}} = \frac{1}{a} K'(\frac{b}{a}) \tag{1.4.4}$$

这其实是 Theorem 1.1 的 $T(a,b)$。

$$J(a,b) = \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{a^2\cos^2\theta + b^2\sin^2\theta} = a E'(\frac{b}{a}) \tag{1.4.5}$$

**定理 1.3**

若 $a_{n+1} = \frac{1}{2}(a_n+b_n), \quad b_{n+1} = \sqrt{a_n b_n}$，且有 $0 < b_n < a_n$。然后

$$\tag{a} \quad I(a_{n+1}, b_{n+1}) = I(a_n, b_n)$$

$$\tag{b} \quad 2J(a_{n+1}, b_{n+1}) - J(a_n, b_n) = a_n b_n I(a_n, b_n)$$

**Proof:** (a) 是由 Theorem 1.1 得。现证明 (b)

令 $k_n = \frac{c_n}{a_n}$， $c_n^2 = a_n^2 - b_n^2, \quad c_{n+1} = \frac{1}{2}(a_n-b_n)$。

由 1.1 练习 $c_n^2 = a_n^2 - b_n^2$。则 $k_n' = \frac{b_n}{a_n}$。

按 $J$ 的定义

$$2J(a_{n+1}, b_{n+1}) = 2a_{n+1} E'(\frac{b_{n+1}}{a_{n+1}}) = 2a_{n+1} E(k_{n+1})$$

同理

$$J(a_n, b_n) = a_n E(k_n)$$

这

$$k_{n+1} = \frac{c_{n+1}}{a_{n+1}} = \frac{\frac{1}{2}(a_n-b_n)}{\frac{1}{2}(a_n+b_n)} = \frac{1-k_n'}{1+k_n'}$$

那，

要证 (b)。由于 $a_n b_n I(a_n, b_n) = a_n b_n \frac{1}{a_n} K'(\frac{b_n}{a_n}) = b_n K(k_n)$

即证

$$2a_{n+1} E(k_{n+1}) - a_n E(k_n) = b_n K(k_n)$$

代入 $2a_{n+1} = a_n + b_n$。即证 $E(k_{n+1}) + k_n' E(k_{n+1}) - E(k_n) = k_n' K(k_n)$


**算法 1.1**

$$\tag{a} \quad K'(k_0) = \frac{\pi}{2} \prod_{n=0}^{\infty} \left( \frac{2}{1+k_n} \right) = \frac{\pi}{2} \prod_{n=1}^{\infty} (1+k_n') \quad \text{模向上迭代}$$

此处 $k_{n+1} = \frac{2\sqrt{k_n}}{1+k_n}, \quad k_0 \in (0,1]$

$$\tag{b} \quad K(k_0) = \frac{\pi}{2} \prod_{n=1}^{\infty} \frac{2}{1+k_n'} = \frac{\pi}{2} \prod_{n=1}^{\infty} (1+k_n) \quad \text{模向下}$$

$$k_{n+1} = \frac{1-k_n'}{1+k_n'}, \quad k_0 \in [0,1)$$

**Process** 参照菲砖，对 (a)，我们先用本节练习 1(a)

$$K'(k) = \frac{2}{1+k} K'\left(\frac{2\sqrt{k}}{1+k}\right) \text{，则}$$

$$K'(k_0) = \frac{2}{1+k_0} K'(k_1) \text{，继续对 } K'(k_1) \text{ 使用这公式} \cdots$$

$$\begin{aligned} K'(k_0) &= \frac{2}{1+k_0} \frac{2}{1+k_1} K'(k_2) \\ &= \frac{2}{1+k_0} \frac{2}{1+k_1} \frac{2}{1+k_2} K'(k_3) \\ &= \cdots \\ &= \frac{2}{1+k_0} \frac{2}{1+k_1} \cdots \frac{2}{1+k_n} K'(k_{n+1}) \end{aligned}$$

由于 $k_n \to 1$，则 $k_n' \to 0$，则上式取极限，又 $K'(1) = \frac{\pi}{2}$

$$K'(k_0) = \frac{\pi}{2} \prod_{n=0}^{\infty} \frac{2}{1+k_n}$$



用 Theorem 1.2 b)

$$K(k) = \frac{2}{1+k'} K\left(\frac{1-k'}{1+k'}\right), \quad \text{则 代入 } k \to k_n'$$

$$K(k_n') = K'(k_n) = \frac{2}{1+k_n} K\left(\frac{1-k_n}{1+k_n}\right)$$

由于 $k_{n+1}' = g(k_n)' = \frac{1-k_n}{1+k_n}$，则 $1+k_{n+1}' = \frac{2}{1+k_n}$

上式成

$$K'(k_n) = (1+k_{n+1}') K'(k_{n+1})$$

$$\begin{aligned} \therefore \quad K'(k_0) &= (1+k_1') K'(k_1) \\ &= (1+k_1')(1+k_2') K'(k_2) \\ &\cdots \\ &= (1+k_1')(1+k_2') \cdots (1+k_{n+1}') K'(k_{n+1}) \end{aligned}$$

令 $n \to \infty$，由 $K'(1) = \frac{\pi}{2}$，$K'(k_{n+1}) \to K'(1)$ ($n \to \infty$) 有

$$K'(k_0) = \frac{\pi}{2} \prod_{n=1}^{\infty} (1+k_n')$$

对 (b)，由于 $K(k) = \frac{2}{1+k'} K\left(\frac{1-k'}{1+k'}\right)$，则

$$K(k_n) = \frac{2}{1+k_n'} K\left(\frac{1-k_n'}{1+k_n'}\right) = \frac{2}{1+k_n'} K(k_{n+1})$$

由于 $k_n \to 0$，则 $K(k_n) \to K(0) = \frac{\pi}{2}$。则

$$K(k_0) = \frac{\pi}{2} \prod_{n=0}^{\infty} \frac{2}{1+k_n'}$$

又

$$\frac{2}{1+k_n'} = 1 + \frac{1-k_n'}{1+k_n'} = 1 + k_{n+1}$$

$$\therefore \quad K(k_n) = (1+k_{n+1}) K(k_{n+1})$$

又有

$$K(k_0) = \frac{\pi}{2} \prod_{n=1}^{\infty} (1+k_n)$$



**$E$ 与 $K$, 和 AGM 的关系很那个迷人**

**算法 1.2**

令 $a_0=1, b_0=k' \in (0,1], c_0=k$ （这对 $k_n=\frac{c_n}{a_n}, k_n'=\frac{b_n}{a_n}$ 符合的）

$$\tag{a} \quad K(k) = \frac{\pi}{2 M(1, k')}$$

$$\tag{b} \quad E(k) = (1 - \sum_{n=0}^{\infty} 2^{n-1} c_n^2) K(k)$$

**Proof.** (a) 是定理 1.1。对 (b)，我们使用 定理 1.3

$$2J(a_{n+1}, b_{n+1}) - J(a_n, b_n) = a_n b_n I(a_n, b_n) = a_n b_n I(a_0, b_0)$$

由于 $a_n b_n$ 这东西 求和不太行？（上式乘 $2^n$ 可列项相消）

把 $a_n b_n$ 化开，使用 $c_n$。由于

$$\begin{aligned} 4a_{n+1}^2 - 2a_n^2 - 2a_n b_n &= 4 \frac{a_n^2+b_n^2+2a_n b_n}{4} - 2a_n^2 - 2a_n b_n \\ &= b_n^2 - a_n^2 = -c_n^2 \end{aligned}$$

$$\therefore \quad a_n b_n = 2a_{n+1}^2 - a_n^2 + \frac{1}{2} c_n^2, \text{ 代入 } J \text{ 那式子}$$

$$2J(a_{n+1}, b_{n+1}) - J(a_n, b_n) = 2a_{n+1}^2 I(a_0, b_0) - a_n^2 I(a_0, b_0) + \frac{1}{2} c_n^2 I(a_0, b_0)$$

则

$$2J(a_{n+1}, b_{n+1}) - 2a_{n+1}^2 I(a_0, b_0) - (J(a_n, b_n) - a_n^2 I(a_0, b_0)) = \frac{1}{2} c_n^2 I(a_0, b_0)$$

两边同乘 $2^n$

$$2^{n+1}[J(a_{n+1}, b_{n+1}) - a_{n+1}^2 I(a_0, b_0)] - 2^n [J(a_n, b_n) - a_n^2 I(a_0, b_0)] = 2^{n-1} c_n^2 I(a_0, b_0)$$

对 $n=0$ 到 $N$ 求和

$$\begin{aligned} 2^{N+1}(J(a_{N+1}, b_{N+1}) - a_{N+1}^2 I(a_0, b_0)) - (J(a_0, b_0) - a_0^2 I(a_0, b_0)) &= \sum_{0}^{N} 2^{n-1} c_n^2 I(a_0, b_0) \\ &= I(a_0, b_0) \sum_{0}^{N} 2^{n-1} c_n^2 \end{aligned}$$

若 $N \to \infty$ 时， $2^{N+1}(J(a_{N+1}, b_{N+1}) - a_{N+1}^2 I(a_0, b_0)) \to 0$ 就证完了 (b)



考虑

$$\begin{aligned} \Delta_n &= 2^n [a_n^2 I(a_n, b_n) - J(a_n, b_n)] \\ &= 2^n \left[ a_n^2 \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{\sqrt{a_n^2\cos^2\theta+b_n^2\sin^2\theta}} - \int_0^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{a_n^2\cos^2\theta+b_n^2\sin^2\theta} d\theta \right] \\ &= 2^n \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{(a_n^2 - b_n^2)\sin^2\theta}{\sqrt{a_n^2\cos^2\theta+b_n^2\sin^2\theta}} d\theta \\ &= 2^n c_n^2 \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sin^2\theta}{\sqrt{a_n^2\cos^2\theta+b_n^2\sin^2\theta}} d\theta \end{aligned}$$

由于 $\sin^2\theta \le 1$，

$$0 \le \Delta_n \le 2^n c_n^2 I(a_n, b_n) = 2^n c_n^2 I(a_0, b_0)$$

又 $c_n = \frac{c_{n-1}^2}{4a_{n-1}}$，$c_n$ 是二阶收敛到 0。那么乘个 $2^n$，$c_n$ 仍 $\to 0$。则 $\Delta_n \to 0$。

$\therefore$ 上述 $N \to \infty$ 有

$$-J(a_0, b_0) + a_0^2 I(a_0, b_0) = I(a_0, b_0) \sum_{n=0}^{\infty} 2^{n-1} c_n^2$$

整理得

$$J(a_0, b_0) = \left( a_0^2 - \sum_{n=0}^{\infty} 2^{n-1} c_n^2 \right) I(a_0, b_0)$$

由于 $J(a_0, b_0) = a_0 E'(\frac{b_0}{a_0}) = a_0 E(\frac{c_0}{a_0})$

$I(a_0, b_0) = \frac{1}{a_0} K'(\frac{b_0}{a_0}) = \frac{1}{a_0} K(\frac{c_0}{a_0})$

又 $a_0=1, b_0=k', c_0=k$

$$\therefore \quad E(k) = \left(1 - \sum_{n=0}^{\infty} 2^{n-1} c_n^2\right) K(k)$$

