---
title: 一个级数的变换
createTime: 2026/01/16 20:25
permalink: /math/a-series-transformation/
---

用 $S_p(x)$ 表示级数

$$\begin{aligned} S_p(x) &= \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{(k+x)^2(k+x+1)^2 \cdots (k+x+p-1)^2} \\ &= \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{(k+x)_p^2} \quad p=1,2,3,4,\dots \end{aligned}$$

对暂时不定的 $A$ 有

$$\begin{aligned} & \frac{k+A}{(k+x)^2\dots(k+x+p-1)^2} - \frac{k+1+A}{(k+x+1)^2\dots(k+x+p)^2} \\ &= \frac{(k+A)(k+x+p)^2 - (k+1+A)(k+x)^2}{(k+x)^2(k+x+1)^2 \cdots (k+x+p)^2} \\
&=\frac{(2p-1)k^2 + k(2Ap+p^2-2x+2px) + 2Apx + Ap^2}{(k+x)^2(k+x+1)^2 \cdots (k+x+p)^2}
\end{aligned}$$

有由于
$$\begin{aligned}
&\frac{(2p-1)k^2 + k(2Ap+p^2-2x+2px) + 2Apx + Ap^2}{(k+x)^2(k+x+1)^2 \cdots (k+x+p)^2}\\
&\sim\frac{(2p-1)k^2}{(k+x)^2(k+x+1)^2 \cdots (k+x+p)^2}\\
&\sim\frac{(2p-1)}{(k+x)^2(k+x+1)^2 \cdots (k+x+p-1)^2}
\end{aligned}
$$

由于 **等价无穷小** 相减得到 **更高阶无穷小**。

我们将上述式子等价无穷小相减，通分后 会**消除**  $k^2$ 项：

$$\begin{aligned}&\frac{(2p-1)k^2 + k(2Ap+p^2-2x+2px) + 2Apx+Ap^2 \dots}{(k+x)^2 \dots (k+x+p)^2} - \frac{(2p-1)}{(k+x)^2 \dots (k+x+p-1)^2}\\&= \frac{k(2p+2Ap-3p^2-2px) + Ap^2 + p^2 - 2p^2 + 2px + 2Apx - 4p^2x - 2px^2}{(k+x)^2 \dots (k+x+p)^2}\end{aligned}$$

由于 $A$ 的任意性，选择它使得分子上含有 $k$ 的项为零（即消除 $k$ 的一次项）：

$$A = \frac{3p+2x}{2} - 1$$

对上式，从 $k=1$ 到 $\infty$ 求和（利用裂项相消），有

$$\frac{1+A}{(x+1)^2(x+2)^2 \dots (x+p)^2} - (2p-1) S_p(x) = -\frac{p^3}{2} S_{p+1}(x)$$


对级数数列 $S_p(x)$ 求一个 一阶线性差分方程。

将式子

$$\frac{p^3}{2(2p-1)} S_{p+1}(x) - S_p(x) = -\frac{3p+2x}{2(2p-1)(x+1)^2 \cdots (x+p)^2}$$

两边同乘 $\prod_{k=1}^{p-1} \frac{k^3}{2(2k-1)} = \frac{(p-1)!^3}{2^{p-1}(2p-3)!!}$ 有

$$\frac{p!^3}{2^p (2p-1)!!} S_{p+1}(x) - \frac{(p-1)!^3}{2^{p-1}(2p-3)!!} S_p(x) = - \frac{(3p+2x)(p-1)!^3}{2^p (2p-1)!! (x+1)_p^2}$$

($p=1, 2, 3, \dots$)

可求出
$$S_1(x) = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{(k+x)^2} = \sum_{k=1}^{p} \frac{(3k+2x)(k-1)!^3}{2^k (2k-1)!! (x+1)_k^2} + \frac{(p!)^3}{2^p (2p-1)!!} S_{p+1}(x)$$

这样就可以将$S_1(x)$化为$S_{p+1}(x)$的计算，而后者求和项的无穷小的阶更高。
更有趣的是令$p \to \infty$可以证明
$$
\lim_{p\to \infty}\frac{(p!)^3}{2^p(2p-1)!!}\sum_{k=1}^\infty\frac{1}{(k+x)^2\cdots(k+x+p)^2}=0
$$
则有一个级数变换：
$$\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{(k+x)^2} = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{(3k+2x) k!^2}{k^3 \binom{2k}{k} (x+1)_k^2}$$

_(注：这里用到了变换 $\frac{(k-1)!^3}{2^k (2k-1)!!} = \frac{k!^2}{k^3 \binom{2k}{k}}$)_

令 $x=0$ 得

$$\zeta(2) = \frac{\pi^2}{6} = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{3}{k^2 \binom{2k}{k}} \quad (\text{此处 }(0+1)_k^2 = k!^2 )$$

令 $x=-\frac{1}{2}$ 得

$$\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{(k-\frac{1}{2})^2} = 4 \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{(2k-1)^2} = 4 (\zeta(2) - \frac{1}{4}\zeta(2)) = \frac{\pi^2}{2}$$

由于 $(\frac{1}{2})_k = \frac{(2k-1)!!}{2^k} = \frac{(2k)!}{4^k k!}$

$$\sum_{k=1}^{\infty} \frac{3k-1}{k^3 \binom{2k}{k} (\frac{1}{2})_k^2}= \sum_{k=1}^{\infty} \frac{3k-1}{k^3 \binom{2k}{k}} \frac{k!^2}{\frac{(2k)!^2}{16^k k!^2}} = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{16^k (3k-1)}{k^3 \binom{2k}{k}} \frac{k!^4}{(2k)!^2}$$

又 $\binom{2k}{k} = \frac{(2k)!}{k!^2}$

最后：
$$\frac{\pi^2}{2}= \sum_{k=1}^{\infty} \frac{16^k (3k-1)}{k^3 \binom{2k}{k}^3}$$

其实有更一般的结果:
$$
\begin{align*}
\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{(k+x)(k+y)}&= \sum_{k=1}^{\infty} \frac{3k+x+y}{k \binom{2k}{k}} \frac{(1+x-y)_{k-1} (1+y-x)_{k-1}}{(1+x)_k (1+y)_k}\\ 
&= \sum_{k=1}^{p} \frac{3k+x+y}{k \binom{2k}{k}} \frac{(1+x-y)_{k-1} (1+y-x)_{k-1}}{(1+x)_k (1+y)_k}\\
&\quad + \frac{p! \, (x-y+1)_p (y-x+1)_p}{2^p (2p-1)!!} \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{(k+x)_{p+1} (k+y)_{p+1}}
\end{align*}
$$
## 参考文献

菲赫金哥二茨,微积分学教程第二卷 415目