---
title: 1.2 基本极限方程的高斯导数
createTime: 2026/01/16 
permalink: /pi-agm/ch1/1.2
---

## 1.2 基本极限方程的高斯导数

1799年5月30日，高斯发现

$$\frac{1}{M(1, \sqrt{2})} \quad \text{与} \quad \frac{2}{\pi} \int_0^1 \frac{dz}{\sqrt{1-z^4}} \tag{1.2.1}$$

的小数有11位重合的，稍后说明二者相等。

**定理 1.1**

$$\frac{1}{M(1, x)} = \frac{2}{\pi} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{\sqrt{1-(1-x^2)\sin^2\theta}}$$

第一证明 First proof

注意到 $\frac{1}{M(1+x, 1-x)}$ 在 0 处是解析的而且还是偶函数 (Exe 4)

设展开为

$$\frac{1}{M(1+x, 1-x)} = 1 + d_1 x^2 + d_2 x^4 + d_3 x^6 + \cdots \tag{1.2.2}$$

$d_k$ 为待定系数，可由函数方程定出

$$\begin{aligned} \frac{1}{M(1+\frac{2\sqrt{x}}{1+x}, 1-\frac{2\sqrt{x}}{1+x})} &= \frac{1}{M(1, \sqrt{1-\frac{4x}{(1+x)^2}})} \\ &= \frac{1+x}{M(1+x, 1-x)} \end{aligned} \tag{1.2.3}$$

Process:

第一等号。由于 $1+$ 和 $1-$ 可消去有

$$\begin{aligned} M\left(1+\frac{2\sqrt{x}}{1+x}, 1-\frac{2\sqrt{x}}{1+x}\right) &= M\left(\frac{1+\frac{2\sqrt{x}}{1+x}+ 1-\frac{2\sqrt{x}}{1+x}}{2}, \sqrt{1 - \frac{4x}{(1+x)^2}}\right) \\ &= M\left(1, \sqrt{1 - \frac{4x}{(1+x)^2}}\right) \end{aligned}$$

又 $\sqrt{1 - \frac{4x}{(1+x)^2}} = \sqrt{\frac{(1+x)^2-4x}{(1+x)^2}} = \frac{1-x}{1+x}$。由齐次性得第二等号。

对比 (1.2.2) 和 (1.2.3)


$$(1+x)(1+d_1 x^2 + d_2 x^4 + \cdots) = 1 + d_1 \left(\frac{2\sqrt{x}}{1+x}\right)^2 + d_2 \left(\frac{2\sqrt{x}}{1+x}\right)^4 + \cdots \tag{1.2.4}$$

作者留作习题！但是难度不是一般难

"In fact"

$$\begin{aligned} d_i &= \left[ \frac{(2i-1)!}{i!(i-1)!} \right]^2 \frac{1}{4^{2i-1}} \\ &= \binom{2i-1}{i}^2 \frac{1}{4^{2i-1}} \end{aligned} \tag{1.2.5}$$

注意到

$$\frac{1}{M(1, \sqrt{1-x^2})} = \frac{1}{M(1+x, 1-x)} \tag{1.2.6}$$

现在对 $\sum d_i x^{2i}$ 求级数，用上 $(1-x^2 \sin^2\theta)^{-\frac{1}{2}}$ 的展开，有

$$\begin{aligned} \frac{1}{M(1+x, 1-x)} &= \sum_{i=0}^{\infty} \left[ \frac{(2i-1)!}{i!(i-1)!} \right]^2 \frac{x^{2i}}{4^{2i-1}} \\ &= \frac{2}{\pi} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{\sqrt{1-x^2\sin^2\theta}} \end{aligned} \tag{1.2.7}$$

又 $\frac{1}{M(1+x, 1-x)} = \frac{1}{M(1, \sqrt{1-x^2})}$，则有

$$\frac{1}{M(1, x)} = \frac{2}{\pi} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{\sqrt{1-(1-x^2)\sin^2\theta}}$$

**第二证明**

$$T(a,b) = \frac{2}{\pi} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{\sqrt{a^2 \cos^2\theta + b^2 \sin^2\theta}} \tag{1.2.8}$$

用上 $t = b \tan\theta$ 换元， $d\theta = \frac{b}{b^2+t^2} dt \quad 0 \to 0, \quad \frac{\pi}{2} \to +\infty$

$$\begin{aligned} \sqrt{a^2 \cos^2\theta + b^2 \sin^2\theta} &= \cos\theta \sqrt{a^2 + b^2 \tan^2\theta} = \frac{1}{\sqrt{1+\tan^2\theta}} \sqrt{a^2+t^2} \\ &= \frac{1}{\sqrt{1+\frac{t^2}{b^2}}} \sqrt{a^2+t^2} = \frac{b}{\sqrt{b^2+t^2}} \sqrt{a^2+t^2} \end{aligned}$$

$$\therefore \frac{2}{\pi} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{\sqrt{a^2 \cos^2\theta + b^2 \sin^2\theta}} = \frac{2}{\pi} \int_0^{+\infty} \frac{b}{b^2+t^2} \frac{dt}{\frac{b}{\sqrt{b^2+t^2}}\sqrt{a^2+t^2}}$$


$$ \quad = \frac{2}{\pi} \int_0^{+\infty} \frac{dt}{\sqrt{b^2+t^2}(a^2+t^2)} = \frac{1}{\pi} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{dt}{\sqrt{a^2+t^2}(b^2+t^2)} \tag{1.2.9}$$

**再换元** $u = \frac{1}{2}(t - \frac{ab}{t})$，则 $du = \frac{1}{2}(1 + \frac{ab}{t^2})dt$

注：$t: 0 \to +\infty \implies u: -\infty \to +\infty$ （$t=0$ 有问题但不单纯）

$$\frac{dt}{\sqrt{(a^2+t^2)(b^2+t^2)}} = \frac{\frac{1}{2}(1+\frac{ab}{t^2})dt}{\frac{1}{2}(1+\frac{ab}{t^2})\sqrt{(a^2+t^2)(b^2+t^2)}}$$

由于

$$\begin{aligned} u^2 + ab &= \frac{1}{4}\left(t^2 + \frac{a^2b^2}{t^2} - 2ab\right) + ab = \left[ \frac{1}{2}\left(t + \frac{ab}{t}\right) \right]^2 \\ u^2 + \left(\frac{a+b}{2}\right)^2 &= \frac{1}{4}\left(t^2 + \frac{a^2b^2}{t^2}\right) + \frac{a^2+b^2}{4} \end{aligned}$$

$$\begin{aligned} \sqrt{u^2+ab}\sqrt{u^2+(\frac{a+b}{2})^2} &= \frac{1}{2}\left(t+\frac{ab}{t}\right) \frac{1}{2} \sqrt{\left(t^2+\frac{a^2b^2}{t^2}\right) + a^2+b^2} \\ &= \frac{1}{4}\left(t+\frac{ab}{t}\right) \sqrt{\frac{t^4+a^2t^2+b^2t^2+a^2b^2}{t^2}} \\ &= \frac{1}{4}\left(t+\frac{ab}{t}\right) \frac{1}{t} \sqrt{(t^2+a^2)(b^2+t^2)} \\ &= \frac{1}{4}\left(1+\frac{ab}{t^2}\right) \sqrt{(t^2+a^2)(b^2+t^2)} \end{aligned}$$

$$\therefore \quad \frac{2}{\pi} \int_0^{+\infty} \frac{dt}{\sqrt{(a^2+t^2)(b^2+t^2)}} = \frac{1}{\pi} \int_{-\infty}^{\infty} \frac{du}{\sqrt{(u^2+ab)(u^2+(\frac{a+b}{2})^2)}}$$

有

$$ \quad T(a,b) = T\left(\frac{a+b}{2}, \sqrt{ab}\right) \tag{1.2.10}$$

这相当 $T(a_n, b_n) = T(a_{n+1}, b_{n+1})$

$$\therefore \quad T(a,b) = T\left(\frac{a+b}{2}, \sqrt{ab}\right) = \cdots = T(a_n, b_n)$$

取极限

$$\begin{aligned} \lim_{n \to \infty} T(a_n, b_n) = T(a,b) &= \lim_{n \to \infty} T(a_n, b_n) \\ &= T(M(a_0, b_0), M(a_0, b_0)) \\ &= \frac{1}{M(a_0, b_0)} \end{aligned}$$

这里当 $a=b$：

$$T(M,M) = \frac{2}{\pi} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{\sqrt{M^2\cos ^2\theta+M^2\sin^2 \theta}} = \frac{1}{M}$$

$\lim_{n \to \infty} T(a_n, b_n)$ 使用了交换极限和积分号运算(勒贝格控制收敛定理)

$$T(a_n, b_n) = \frac{2}{\pi} \int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{\sqrt{a_n^2 \cos^2\theta + b_n^2 \sin^2\theta}}$$

$$f_n(\theta) = \frac{1}{\sqrt{a_n^2 \cos^2\theta + b_n^2 \sin^2\theta}} \to \frac{1}{\sqrt{M^2 \cos^2\theta + M^2 \sin^2\theta}} \quad \text{对 } \theta \in [0, \frac{\pi}{2}]$$

上几乎处处收敛，而

$$f_n(\theta) \le \frac{1}{\sqrt{b_n^2}} \le \frac{1}{b_0}$$

这里由 $a_n, b_n$ 的有界性可得。 $M(a,b) \ne 0$，因为 $a_n$ 递减 $\to M(a,b)$。

现对 

$$T(a,b) = \frac{1}{M(a,b)}$$ 

中， 令$a=1,b=x$立刻得定理 1.1。